%表題   ETC 便利な道具たち
%
%履歴
%\Drireki{
%         91/09/05 林  祥介
%         91/03/27 沼口  敦
%         92/04/22 林祥介   (4.1版)
%        }
%
%\Dchapter{\LaTeX マクロライブラリ}

\section{Depspic.sty}
%\label{texsty.Depspic}

\subsection{概要}

{\tt Depspic.sty}は,
PostScriptファイルを取り込み,
さらに取り込んだ図の任意の位置に\LaTeX の出力を挿入するための
コマンドを提供する.

\subsection{Depspic環境}
% \label{texsty.Depspic.Depspic}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    PostScriptファイルを取り込み, {\tt picture}環境に入る.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
     \verb!\begin{Depspic}(!{\em width\/}{\tt ,}{\em height\/}%
                        \verb!){!{\em file\/}\verb!}! \\
     \verb!\begin{Depspic}(!{\em width\/}{\tt ,}{\em height\/}%
                        {\tt )(}{\em xorg\/}{\tt ,}{\em yorg\/}%
                        \verb!){!{\em file\/}\verb!}! \\
     \verb!\end{Depspic}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{lp{11cm}}
      {\em width\/}  & 取り込む幅(単位は1/72インチ) \\
      {\em height\/} & 取り込む高さ(単位は1/72インチ) \\
      {\em xorg\/}   & 基準点のx座標値(単位は1/72インチ), 省略値は0. \\
      {\em yorg\/}   & 基準点のy座標値(単位はポイント), 省略値は0
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
    \item 幅, 高さ, 原点座標の単位は1/72インチであり,
          {\tt 1pt}と僅かに異なる.
    \item 図のスケーリングに使われるのは高さのみである.
    \item 基準点座標指定が{\tt (0,0)}または省略した場合には,
          {\tt Dllcorner.ps}または{\tt Dulcorner.ps}が読み込まれ,
          それぞれ左下, 左上の端のマークを出力する.
          前者は通常の紙を縦長に使う設定(ポートレート),
          後者は横長(ランドスケープ, {\tt landscape.sty}を
          読み込んだ状態)の場合である.
          これらの{\tt .ps}ファイルは然るべきディレクトリに入れられ,
          そのパス名が{\tt Depspic.sty}内に指定されている必要がある.
    \item ポートレートでは,
          基準点座標指定は,
          紙の左下を{\tt (0,0)}として右にx,上にyとしたときの
          画面の左下の端(マークが出る位置)の座標値とするとよい.
          ランドスケープでは,
          紙の左上を{\tt (0,0)}として下にx,右にyとしたときの
          画面の左上(マークが出る位置)の座標値とするとよい.
    \item PostScrpitファイルには
          \verb!%%BoundingBox:! コメントが入っている必要がある.
          このコメントがないとき, あるいは,
          ファイルが見つからないときには出力時にエラーとなる.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Deput, Deputc, Deputl, Deputr}
% \label{texsty.Depspic.Deput}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    指定した座標値の場所に引数のテキスト等を出力する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
     \verb!\Deput(!{\em x\/}{\tt ,}{\em y\/}%
                        \verb!){!{\em body\/}\verb!}! \\
     \verb!\Deputc(!{\em x\/}{\tt ,}{\em y\/}%
                        \verb!){!{\em body\/}\verb!}! \\
     \verb!\Deputl(!{\em x\/}{\tt ,}{\em y\/}%
                        \verb!){!{\em body\/}\verb!}! \\
     \verb!\Deputr(!{\em x\/}{\tt ,}{\em y\/}%
                        \verb!){!{\em body\/}\verb!}! \\
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{lp{11cm}}
      {\em x\/}  & x座標 (単位は1/72インチ) \\
      {\em y\/}  & y座標 (単位は1/72インチ) \\
      {\em body\/}   & 出力するテキスト等
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
    \item \verb!\Deputc!は指定した点がテキストの中心に一致するように,
          \verb!\Deputl!は指定した点がテキストの左端に一致するように,
          \verb!\Deputr!は指定した点がテキストの右端に一致するように
          位置揃えをする.
          \verb!\Deput!は位置揃えをしない.
    \item ポートレートでは右がx,上がy,
          ランドスケープでは下がx,右がyである.
          ランドスケープでは通常の{\tt picture}環境と違うので注意.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

これらのコマンドの仕様は,
{\tt Ghostview}を使ってプレヴューしながら作業をするのに
都合が良い様になっている.
{\tt Ghostview}を使った手順は次の通りである.

\begin{enumerate}
\item 基準点座標を省略(または{\tt (0,0)}と)して,
      {\tt Depspic}環境を指定して\LaTeX を実行する.
\item {\tt Ghostview}で
      基準点の印の端({\tt L}印の左下, または「印の左上)の座標値
      読みとる. 画面の上部の数字がそれである.
\item 読み取った基準点の座標値を
      {\tt Depspic}環境の指定に入れる.
\item {\tt Ghostview}の画面から,
      テキストを挿入したい場所の座標位置を読み取る.
\item その座標値を用いて, \verb!\Deputc!コマンド等で
      テキストを指定する.
\item 再び\LaTeX 処理を実行し, {\tt Ghostview}で確認する.
\end{enumerate}


\subsection{Depsx, Depsy, Depsxhalf, Depsyhalf}
% \label{texsty.Depspic.Depsx}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    挿入できる最大の大きさを表す変数
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
     \verb!\begin{Depspic}(\Depsx,\Depsy){!{\em file\/}\verb!}! \\
     \verb!\begin{Depspic}(\Depsx,\Depsyhalf){!{\em file\/}\verb!}! \\
     \verb!\begin{Depspic}(\Depsxhalf,\Depsy){!{\em file\/}\verb!}! \\
   \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
    \item 入れる図が横長で, \TeX の画面がポートレートの場合,
          \verb!\Depsyhalf! 指定を使うとよい.
          また, 入れる図が縦長で, \TeX の画面がランドスケープの場合,
          \verb!\Depsxhalf! 指定を使うとよい.
    \item OHP用など, 図をめいっぱい大きくしたいときは,
          {\tt Dfulpage.sty}を読み込むように指定する.
          ただし, {\tt documentstyle}の{\tt [ ]}の中で,
          {\tt Dfulpage}の指定は{\tt a4j}などよりも後ろで
          {\tt Depspic.sty}よりも前でなければならない.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
